\chapter{Resultados}
\label{ch:Resultados}
\label{sec:ScrumTFG}

En este capítulo se describirá la aplicación de la metodología de trabajo elegida y detallada en el capítulo anterior, mostrando los resultados del desarrollo del TFG, organizado en iteraciones o sprints\index{Scrum!Sprint}.
También se detallarán los resultados fruto de la evaluación de la usabilidad de la aplicación y los resultados de las pruebas realizadas. Por último se incluirá información sobre el esfuerzo dedicado al proyecto, con los costes del proyecto y las horas empleadas en su desarrollo.

\section{Iteración inicial}
\label{sec:Iteracion0}
Ha sido necesario comenzar el proyecto con una iteración inicial para definir el contexto del TFG y realizar un estudio de las tecnologías y los requisitos del proyecto.  Esta iteración no resulta en un producto desarrollado como tal, sino que concluye con una propuesta sólida de lo que se pretende hacer, lo que aporta un esquema general del TFG. 


El proyecto dio comienzo el día 28 de Septiembre de 2015 y esta iteración acabó el 13 de Octubre de 2015, con una presentación de la propuesta al Product Owner. El cómputo de horas trabajadas en este sprint fue de 25 horas totales. La figura ~\ref{fig:S0} contiene un gráfico donde se detalla el tiempo en horas empleado en el desarrollo de la iteración a lo largo de la misma. A su vez, la figura ~\ref{fig:S0graf} especifica cuánto tiempo ha llevado el desarrollo de las diferentes tareas (Backlog del Sprint).

En esta primera fase se decide la metodología que se va a seguir en base al estudio del capítulo ~\ref{ch:Metodo}. Se puede ver un diagrama del flujo de trabajo de la iteración en la figura ~\ref{fig:Itera0}. El flujo en este Sprint será diferente al de las iteraciones donde se desarrolla la aplicación, ya que los incrementos de producto no corresponden con una versión funcional de la aplicación.

\begin{figure}[H] % Véase los tags de ubicación (h)ere, (t)op, (b)ottom
	\centering % Fig. centrada en la página
	\includegraphics[width=\textwidth]{S0} % Alto de la figura en la pág.
	\caption[Detalle de esfuerzo de la iteración inicial]{Detalle de esfuerzo de la iteración inicial} % Título y el título para la lista de figuras
	\label{fig:S0} % Etiqueta para las refs. cruzadas
\end{figure}


\begin{figure}[H] % Véase los tags de ubicación (h)ere, (t)op, (b)ottom
	\centering % Fig. centrada en la página
	\includegraphics[width=0.50\textwidth]{S0graf} % Alto de la figura en la pág.
	\caption[Detalle de tareas de la iteración inicial]{Detalle de tareas de la iteración inicial} % Título y el título para la lista de figuras
	\label{fig:S0graf} % Etiqueta para las refs. cruzadas
\end{figure}

\begin{figure}[H] % Véase los tags de ubicación (h)ere, (t)op, (b)ottom
	\centering % Fig. centrada en la página
	\includegraphics[width=\textwidth]{scrumiter0} % Alto de la figura en la pág.
	\caption[Diagrama de flujo de la iteración inicial]{Diagrama de flujo de la iteración inicial} % Título y el título para la lista de figuras
	\label{fig:Itera0} % Etiqueta para las refs. cruzadas
\end{figure}

\subsection{Alcance del proyecto}

Antes de realizar la propuesta se hizo un estudio de las tecnologías y del estado del arte del proyecto, que se puede consultar en el capítulo ~\ref{ch:Antecedentes}. Basándose en ese estudio se maduró la idea, junto con las tecnologías más apropiadas para llevarla a cabo.

La idea es que la aplicación pueda funcionar en la mayoría de dispositivos, sin que éstos cuenten con tecnologías que aportan sencillez de interacción, como el NFC. El ordenador de desarrollo y el smartphone sin NFC fueron aportados por el equipo de desarrollo, mientras que el smartphone con NFC y las etiquetas las proporcionó el Product Owner. El software para desarrollar el TFG es gratuito en su totalidad, aunque en algunos casos, como el de Balsamiq Mockups ~\ref{sec:Balsamiq}, se tuvo acceso a un versión de prueba limitada.


\subsection{Requisitos\index{requisitos}}

Tras los estudios previos se realizó la especificación y el análisis de los requisitos. Se especificaron dos tipos. Los requisitos funcionales definen el comportamiento del sistema. Están representados por un ID y su descripción y se pueden ver en la tabla ~\ref{tab:reqfunc}; mientras que los requisitos no funcionales especifican características del comportamiento. Se muestran en la tabla ~\ref{tab:repnofunc}.

\begin{table}[H]
   \centering
   \caption{Tabla de requisitos\index{requisitos} funcionales del sistema}
	 \label{tab:reqfunc}
   \rowcolors{1}{white}{sombra}
   \begin{tabular}{p{.15\textwidth} p{.78\textwidth}}
   		\textbf{ID Requisito} & \textbf{Descripción} \\
		\hline
          RF1 & El sistema deberá requerir que el usuario inicie sesión en la aplicación antes de poder realizar cualquier otra acción.\\
          RF2 & Se permitirá el registro de usuarios nuevos. Será necesario que el usuario esté registrado para poder iniciar sesión.\\
          RF3 & El sistema deberá permitir la búsqueda de lugares mediante interacción con un mapa.\\
          RF4 & El sistema debe permitir la búsqueda de lugares mediante un buscador con palabras clave y filtros.\\
          RF5 & El usuario debe poder introducir sus filtros en un perfil de preferencias para futuras búsquedas.\\
          RF6 & El sistema debe permitir el guardado de Puntos de Interés en una lista.\\
          RF7 & El usuario podrá añadir Puntos de Interés seleccionándolos en un mapa.\\
          RF8 & El sistema debe permitir al usuario añadir Puntos de Interés a una etiqueta NFC con los datos de un sitio y leerlos desde las etiquetas.\\
          RF9 & El usuario podrá borrar los Puntos de Interés.\\
          RF10 & El sistema debe poder detallar los Puntos de Interés con toda la información relevante para el usuario.\\
		\hline
   \end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[H]
   \centering
   \caption{Tabla de requisitos no funcionales del sistema}
	 \label{tab:repnofunc}
   \rowcolors{1}{white}{sombra}
   \begin{tabular}{p{.15\textwidth} p{.78\textwidth}}
   		\textbf{ID Requisito} & \textbf{Descripción} \\
		\hline
          RNF1 & La aplicación estará soportada para dispositivos Android, en concreto, smartphones. Se desarrollará con Android Studio.\\
          RNF2 & La interfaz deberá ser intuitiva, seguir las normas de diseño de Material Design y ser lo más usable posible.\\
          RNF3 & Los datos se almacenarán en una base de datos externa y se accederá a ellos mediante servicios web PHP.\\
          RNF4 & Las llamadas a los servicios web se ejecutarán en segundo plano.\\
          RNF5 & Los datos susceptibles del usuario se protegerán mediante encriptación.\\
          RNF6 & Se respetará la atribución a Google al recoger las búsquedas y los datos de lugares.\\
		\hline
   \end{tabular}
\end{table}

Tras la especificación de requisitos se crearon las historias de usuario (tablas de la ~\ref{tab:hdu1} a la ~\ref{tab:hdu8}), que reflejan las necesidades del cliente. Fueron definidas aportando los siguientes datos:
\begin{itemize}
	\item Número de hdu.
	\item Usuario que hará uso de la funcionalidad.
	\item Nombre descriptivo de la hdu.
	\item Descripción de la hdu.
	\item Miembro del equipo de desarrollo responsable.
	\item Prioridad en el negocio, siendo baja, media o alta.
	\item Riesgo en desarrollo bajo, medio o alto.
	\item Estimación de horas empleadas para su desarrollo.
	\item Valor de la aplicación, de un total de 100 puntos totales con todas las historias, según su importancia.
	\item Iteración asignada, según su valor y su prioridad.
	\item Dependencias con otras historias.
	\item Criterios de aceptación para dar por válido el desarrollo de la historia.
	\item Observaciones.
\end{itemize}

\begin{table}[H]%
   \centering
   \caption{Historia de usuario 1}
   \label{tab:hdu1}
	\begin{tabular}{c}
	\includegraphics[width=\textwidth]{HDU/hdu1}
	\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[H]%
   \centering
   \caption{Historia de usuario 2}
   \label{tab:hdu2}
	\begin{tabular}{c}
	\includegraphics[width=\textwidth]{HDU/hdu2}
	\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[H]%
   \centering
   \caption{Historia de usuario 3}
   \label{tab:hdu3}
	\begin{tabular}{c}
	\includegraphics[width=\textwidth]{HDU/hdu3}
	\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[H]%
   \centering
   \caption{Historia de usuario 4}
   \label{tab:hdu4}
	\begin{tabular}{c}
	\includegraphics[width=\textwidth]{HDU/hdu4}
	\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[H]%
   \centering
   \caption{Historia de usuario 5}
   \label{tab:hdu5}
	\begin{tabular}{c}
	\includegraphics[width=\textwidth]{HDU/hdu5}
	\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[H]%
   \centering
   \caption{Historia de usuario 6}
   \label{tab:hdu6}
	\begin{tabular}{c}
	\includegraphics[width=\textwidth]{HDU/hdu6}
	\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[H]%
   \centering
   \caption{Historia de usuario 7}
   \label{tab:hdu7}
	\begin{tabular}{c}
	\includegraphics[width=\textwidth]{HDU/hdu7}
	\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[H]%
   \centering
   \caption{Historia de usuario 8}
   \label{tab:hdu8}
	\begin{tabular}{c}
	\includegraphics[width=\textwidth]{HDU/hdu8}
	\end{tabular}
\end{table}

La última tarea de esta fase fue la creación del diagrama de casos de uso\index{casos de uso} de la aplicación, que se puede ver en la figura ~\ref{fig:CasosUso}. 
 
\begin{figure}[H] % Véase los tags de ubicación (h)ere, (t)op, (b)ottom
	\centering % Fig. centrada en la página
	\includegraphics[width=\textwidth]{CasosUso} % Alto de la figura en la pág.
	\caption[Diagrama de casos de uso]{Diagrama de casos de uso} % Título y el título para la lista de figuras
	\label{fig:CasosUso} % Etiqueta para las refs. cruzadas
\end{figure}

\begin{figure}[H] % Véase los tags de ubicación (h)ere, (t)op, (b)ottom
	\centering % Fig. centrada en la página
	\includegraphics[width=0.60\textwidth]{mockups} % Alto de la figura en la pág.
	\caption[Bocetos de la propuesta]{Bocetos de la propuesta} % Título y el título para la lista de figuras
	\label{fig:Bocetos} % Etiqueta para las refs. cruzadas
\end{figure}


\subsection{Bocetos de la propuesta inicial}
Tras el análisis de los requisitos y el estudio de las tecnologías, incluyendo la API de Google Places, se realizaron bocetos\index{bocetos} de la aplicación, según las operaciones que permitía realizar Google sobre los lugares y los datos que recoge en su base de datos sobre un lugar concreto. Estos bocetos formaron parte de la propuesta inicial que se hizo al Product Owner y se pueden ver en la figura ~\ref{fig:Bocetos}.


\section{Primera iteración}


La figura ~\ref{fig:Itera1} muestra el diagrama de flujo de las iteraciones que van desde la primera hasta el final del proyecto. Sus incrementos de producto serán versiones funcionales de la aplicación.

\begin{figure}[H] % Véase los tags de ubicación (h)ere, (t)op, (b)ottom
	\centering % Fig. centrada en la página
	\includegraphics[width=\textwidth]{scrumiter} % Alto de la figura en la pág.
	\caption[Diagrama de flujo de las iteraciones]{Diagrama de flujo de las iteraciones} % Título y el título para la lista de figuras
	\label{fig:Itera1} % Etiqueta para las refs. cruzadas
\end{figure}

Esta iteración comenzó el 14 de Octubre de 2015 y acabó el 14 de Diciembre de 2015 con una presentación al Product Owner del primer prototipo funcional de la aplicación. Este sprint tuvo un cómputo de 68 horas totales. Los detalles de las horas trabajadas los indica la figura ~\ref{fig:S1}, donde se puede ver el esfuerzo en horas dedicado al proyecto durante la iteración; y la figura ~\ref{fig:S1graf}, donde se puede observar el tiempo dedicado en cada una de las tareas del Backlog del Sprint.
\begin{figure}[H] % Véase los tags de ubicación (h)ere, (t)op, (b)ottom
	\centering % Fig. centrada en la página
	\includegraphics[width=\textwidth]{S1} % Alto de la figura en la pág.
	\caption[Detalle de esfuerzo de la primera iteración]{Detalle de esfuerzo de la primera iteración} % Título y el título para la lista de figuras
	\label{fig:S1} % Etiqueta para las refs. cruzadas
\end{figure}


\begin{figure}[H] % Véase los tags de ubicación (h)ere, (t)op, (b)ottom
	\centering % Fig. centrada en la página
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{S1graf} % Alto de la figura en la pág.
	\caption[Detalle de tareas de la primera iteración]{Detalle de tareas de la primera iteración} % Título y el título para la lista de figuras
	\label{fig:S1graf} % Etiqueta para las refs. cruzadas
\end{figure}

Las historias de usuario seleccionadas para esta iteración fueron la Nº 1: Registrarse en la aplicación, Nº 2: Iniciar sesión en la aplicación, y Nº 3: Mapa de lugares.

\subsubsection{Diseño de la interfaz del registro}

Para crear el diseño de la aplicación se han seguido las pautas de diseño de Material Design\index{Android!Material Design}. Los elementos deben poder redimensionarse para ocupar el mismo espacio en la pantalla sea cual sea el dispositivo y su tamaño. Para que el usuario pueda ver en todo momento el espacio en el que está escribiendo los elementos de la pantalla se alzarán hasta quedar visibles.

La interfaz de esta funcionalidad tendrá presente el logo identificativo de la aplicación. Su diseño ha formado parte de esta tarea. Se ha creado un logo completamente original mediante la herramienta Inkscape.

\begin{figure}[H] % Véase los tags de ubicación (h)ere, (t)op, (b)ottom
	\centering % Fig. centrada en la página
	\includegraphics[width=\textwidth]{ink} % Alto de la figura en la pág.
	\caption[Diseño del logo de la aplicación]{Diseño del logo de la aplicación} % Título y el título para la lista de figuras
	\label{fig:Logo} % Etiqueta para las refs. cruzadas
\end{figure}

La pantalla la completan los campos de texto donde el usuario deberá escribir el apodo que lo identificará en la aplicación y una contraseña. El resultado del diseño de esta pantalla se puede ver en la figura ~\ref{fig:Registro}.


\subsubsection{Creación de la tabla en la base de datos}

Ha sido necesario crear una base de datos que almacene la información de los usuarios, sus preferencias y sus puntos de interés. En esta iteración se ha creado la base de datos en un hosting que proporciona MySQL\index{BBDD!MySQL} y phpMyAdmin. Los scripts de creación y las consultas se han adjuntado en el Anexo ~\ref{ch:bbdd}.

Un usuario de la tabla tendrá la siguiente información:
\begin{itemize}
	\item id: Lo identifica en la tabla.
	\item uniqueid: Será un id único creado programáticamente.
	\item username: Nombre de usuario elegido por el mismo.
	\item encrypted{\_}password: Contraseña encriptada.
	\item salt: Sal criptográfica.
	\item created{\_}at: Fecha de creación del usuario.
	\item updated{\_}at: Fecha del último acceso del usuario.
\end{itemize}

\begin{figure}[H] % Véase los tags de ubicación (h)ere, (t)op, (b)ottom
	\centering % Fig. centrada en la página
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{registro} % Alto de la figura en la pág.
	\caption[Pantalla de Registro]{Pantalla de registro} % Título y el título para la lista de figuras
	\label{fig:Registro} % Etiqueta para las refs. cruzadas
\end{figure}

\subsubsection{Implementación de la actividad de registro}

La actividad de registro carga la pantalla y, una vez el usuario ha rellenado los campos de texto y pulsado el botón de registro, recoge la información introducida y, mediante el gestor de usuarios, realiza una petición al servicio web. 

El servicio web se ha desarrollado en lenguaje PHP y está almacenado en el mismo servidor externo que la base de datos. Éste crea el usuario con contraseña encriptada y lo almacena. Una vez creado, devuelve una respuesta a la aplicación con el resultado de la operación. En caso de error, se avisa al usuario y se le permite reintentar la operación.

El diagrama de secuencia que representa esta tarea se incluye en la figura  ~\ref{fig:secuenciaregistro}.

\begin{figure}[H] % Véase los tags de ubicación (h)ere, (t)op, (b)ottom
	\centering % Fig. centrada en la página
	\includegraphics[width=\textwidth]{Secuencia/SecuenciaRegistro} % Alto de la figura en la pág.
	\caption[Diagrama de secuencia del registro]{Diagrama de secuencia del registro} % Título y el título para la lista de figuras
	\label{fig:secuenciaregistro} % Etiqueta para las refs. cruzadas
\end{figure}


Para satisfacer el requisito \textit{RNF5: Los datos susceptibles del usuario se protegerán mediante encriptación} se ha utilizado un método de encriptado que proporciona PHP. El cifrado de contraseñas es una de las consideraciones de seguridad a tener en cuenta al diseñar una aplicación. Si no se lleva a cabo, cualquier contraseña almacenada en la base de datos puede ser robada si ésta se compromete.

Al aplicar un algoritmo hash a las contraseñas antes de su almacenamiento, cualquier ataque verá dificultado su acceso a la contraseña original, al menos desde la base de datos. En ésta se almacenará la contraseña encriptada\index{encriptación} junto a una salt (sal criptográfica), un nuevo dato aleatorio que se añade al algoritmo y sirve para que el proceso se dificulte aún más al no utilizar valores precalculados de hash, conocidos como tablas rainbow\footnote{\url{http://www.flu-project.com/2011/09/rainbow-tables-tablas-arco-iris_5.html}}. Un ejemplo de una entrada de la tabla de la base de datos con contraseña encriptada se puede ver en la figura ~\ref{fig:encriptada}.

\begin{figure}[H] % Véase los tags de ubicación (h)ere, (t)op, (b)ottom
	\centering % Fig. centrada en la página
	\includegraphics[width=\textwidth]{encriptada} % Alto de la figura en la pág.
	\caption[Usuario de la BBDD con contraseña encriptada]{Usuario de la BBDD con contraseña encriptada} % Título y el título para la lista de figuras
	\label{fig:encriptada} % Etiqueta para las refs. cruzadas
\end{figure}


\subsubsection{Pruebas de aceptación del registro}
Para comprobar que la funcionalidad de registro de un usuario se ha realizado correctamente se ha probado a registrar un usuario y comprobar que se ha añadido en la base de datos. Además, para comprobar si los errores que van surgiendo tienen que ver con la aplicación, el servicio web, o la base de datos se han añadido una serie de logs que se irán imprimiendo en la consola del IDE conforme se vaya pasando por las distintas tareas, incluyendo datos como la petición que se realiza al servicio web y la respuesta recibida, como se puede ver en la figura ~\ref{fig:logregistro}. Cuando se realice la tarea de desarrollar el inicio de sesión se volverá a probar el registro.

\begin{figure}[H] % Véase los tags de ubicación (h)ere, (t)op, (b)ottom
	\centering % Fig. centrada en la página
	\includegraphics[width=\textwidth]{Log/logRegistro} % Alto de la figura en la pág.
	\caption[Log del registro]{Log del registro} % Título y el título para la lista de figuras
	\label{fig:logregistro} % Etiqueta para las refs. cruzadas
\end{figure}


\subsection{HdU 2: Iniciar sesión en la aplicación}
Esta historia de usuario se dividió en 3 tareas (Backlog del Sprint):

\subsubsection{Diseño de la interfaz del login}

El diseño de la pantalla de inicio de sesión es similar a la de registro. Se incluye, además, un botón de ayuda y una opción para que el usuario pueda recordar sus datos localmente. El resultado del diseño de esta pantalla se puede ver en la figura ~\ref{fig:Login}.

\begin{figure}[H] % Véase los tags de ubicación (h)ere, (t)op, (b)ottom
	\centering % Fig. centrada en la página
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{login} % Alto de la figura en la pág.
	\caption[Pantalla de inicio de sesión]{Pantalla de inicio de sesión} % Título y el título para la lista de figuras
	\label{fig:Login} % Etiqueta para las refs. cruzadas
\end{figure}

\subsubsection{Implementación de la actividad de login}
La actividad de login se encarga de recoger la información de los campos de texto una vez son rellenados por el usuario y se ha pulsado el botón para entrar. Envía los datos al gestor de usuarios mediante una tarea asíncrona para satisfacer el requisito \textit{RNF4: Las llamadas a los servicios web se ejecutarán en segundo plano}. 

Las tareas asíncronas se instancian como nuevas clases que extienden de AsyncTask y sobreescriben sus métodos. En este caso se van a usar los siguientes:
\begin{itemize}
	\item onPreExecute() para ejecutar antes del código principal de la tarea.
	\item doInBackground() que contiene el código principal. Este método se ejecuta en otro hilo diferente al de la actividad principal, por lo que no se podrán hacer referencias a la misma. 
	\item onPostExecute() para ejecutar después de que finalice el método doInBackground.Servirá para devolver a la actividad principal los resultados de las tareas.
\end{itemize}

La figura ~\ref{fig:task} representa el esquema de operación de una AsyncTask, mientras que en el listado ~\ref{fig:ejemplotask} se aprecian las operaciones que realiza cada uno de los métodos empleados en las tareas que implementa este TFG.

\begin{figure}[H] % Véase los tags de ubicación (h)ere, (t)op, (b)ottom
	\centering % Fig. centrada en la página
	\includegraphics[width=\textwidth]{task} % Alto de la figura en la pág.
	\caption[Operaciones de una AsyncTask]{Operaciones de una AsyncTask} % Título y el título para la lista de figuras
	\label{fig:task} % Etiqueta para las refs. cruzadas
\end{figure}

\begin{lstlisting}[style=Java,caption={Detalle de AsyncTask},label=fig:ejemplotask]
    private class getUsuario extends AsyncTask<Integer, Integer, Integer> {

        @Override
        protected void onPreExecute() {
            //Operaciones a realizar antes de doInBackground
            //Ejemplos: Mostrar barra de progreso, preparar de datos
        }
        @Override
        protected Integer doInBackground(Integer... arg0) {
            //Operaciones de complejidad mayor
            //Ejemplos: Llamadas a servicios web, cálculo de datos
            //publishProgress() si se desea actualizar en proceso
            return null;
        }
        @Override
        protected void onPostExecute(Integer result) {
            //Operaciones a realizar después de doInBackground
            //Ejemplos: Formateado de resultados, mostrar mensajes
        }
    }
\end{lstlisting}

 
Cuando el usuario pulsa el botón para entrar a la aplicación se crea una nueva tarea asíncrona que realiza una llamada al gestor de usuarios. Éste conecta con el servicio web que se encarga de comprobar los datos con la base de datos y envía una respuesta de vuelta a la aplicación. La respuesta contendrá un mensaje de error en caso de fallo o los datos del usuario en caso de éxito.

El diagrama de secuencia de esta tarea se incluye en la figura  ~\ref{fig:secuencialogin}.

\begin{figure}[H] % Véase los tags de ubicación (h)ere, (t)op, (b)ottom
	\centering % Fig. centrada en la página
	\includegraphics[width=\textwidth]{Secuencia/SecuenciaLogin} % Alto de la figura en la pág.
	\caption[Diagrama de secuencia del login]{Diagrama de secuencia del login} % Título y el título para la lista de figuras
	\label{fig:secuencialogin} % Etiqueta para las refs. cruzadas
\end{figure}


\subsubsection{Pruebas de aceptación del login}
Para comprobar el correcto funcionamiento del login se ha realizado el mismo tipo de pruebas que con el registro. Se ha probado a iniciar sesión con un usuario ya registrado y se ha comprobado que el resultado devuelto es satisfactorio. Los logs que describen el proceso de la tarea se pueden observar en la figura  ~\ref{fig:loglogin}.

\begin{figure}[H] % Véase los tags de ubicación (h)ere, (t)op, (b)ottom
	\centering % Fig. centrada en la página
	\includegraphics[width=\textwidth]{Log/logLogin} % Alto de la figura en la pág.
	\caption[Log del login]{Log del login} % Título y el título para la lista de figuras
	\label{fig:loglogin} % Etiqueta para las refs. cruzadas
\end{figure}

\subsection{HdU 3: Mapa de lugares}
Esta historia de usuario se dividió en 3 tareas (Backlog del Sprint):

\subsubsection{Configuración de la consola de Google}
Antes de comenzar a trabajar con una API de Google es necesario registrar la aplicación en su consola, con el fin de que Google tenga registrados los accesos a su API por parte de terceros. 
El primer paso ha sido obtener una clave de API para identificar la aplicación. Ha sido necesario obtener dos claves diferentes, pues la API para Android no comparte clave con la API Web Services, por lo que cada servicio usará su propia clave para acceder a los recursos. La clave para la API de servicios web no necesita realizar ninguna acción especial, pero para obtener la clave de Android es necesario obtener el certificado digital de la aplicación, conocido como huella digital SHA-1.

\subsubsection{Implementación de la actividad del mapa}
Cuando la aplicación ha sido registrada en la consola de Google se puede comenzar a desarrollar funcionalidades. Para crear el mapa, también llamado seleccionador de sitios, es necesario instanciar en la actividad un cliente de Google para posteriormente lanzar el intent del mapa. 

Toda la interacción con el mapa es controlada por Google hasta el momento en el que un usuario selecciona un lugar. En ese momento la actividad recibirá un objeto \textbf{Place} con toda la información disponible del lugar. La información incluye:
\begin{itemize}
	\item Identificador único del lugar
	\item Nombre
	\item Dirección
	\item Ubicación expresada mediante un par con latitud y longitud
	\item Número de teléfono
	\item Tipo de lugar
	\item Nivel de precios de 0 a 4
	\item Valoración de 1 a 5, basada en valoraciones de usuarios del sitio en Google
	\item URI de la página web del lugar
\end{itemize}

\subsubsection{Pruebas de aceptación del mapa}
Para comprobar que la actividad que muestra el mapa funciona se han hecho pruebas con el dispositivo. El mapa se muestra conteniendo los Puntos de Interés alrededor de la ubicación del usuario y devuelve información de los lugares que se seleccionan.

\section{Segunda iteración}

Esta iteración comenzó el 15 de Diciembre de 2015 y acabó el 27 de Enero de 2016, con un cómputo de 43,5 horas totales. Los detalles se pueden consultar en las figuras ~\ref{fig:S2} y \ref{fig:S2graf}, donde se puede ver el esfuerzo en horas dedicado al proyecto durante la iteración y el tiempo dedicado en cada una de las tareas del Backlog del Sprint.

\begin{figure}[H] % Véase los tags de ubicación (h)ere, (t)op, (b)ottom
	\centering % Fig. centrada en la página
	\includegraphics[width=\textwidth]{S2} % Alto de la figura en la pág.
	\caption[Detalle de esfuerzo de la segunda iteración]{Detalle de esfuerzo de la segunda iteración} % Título y el título para la lista de figuras
	\label{fig:S2} % Etiqueta para las refs. cruzadas
\end{figure}


\begin{figure}[H] % Véase los tags de ubicación (h)ere, (t)op, (b)ottom
	\centering % Fig. centrada en la página
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{S2graf} % Alto de la figura en la pág.
	\caption[Detalle de tareas de la segunda iteración]{Detalle de tareas de la segunda iteración} % Título y el título para la lista de figuras
	\label{fig:S2graf} % Etiqueta para las refs. cruzadas
\end{figure}


Al inicio de la iteración se seleccionaron las Historias de Usuario Nº 4: Inclusión de POIs con el mapa y Nº 5: Inclusión de POIs por NFC.



\subsection{HdU 4: Inclusión de POIs con el mapa}
Esta historia de usuario se dividió en 2 tareas (Backlog del Sprint):

\subsubsection{Implementación de la actividad}
Esta actividad inicia un cliente de Google que se encarga de mostrar el mapa y recoger la ubicación seleccionada por el usuario. Se pueden dar dos casos:
\begin{itemize}
	\item El usuario selecciona un lugar ya existente porque desea modificarlo.
	\item El usuario selecciona una ubicación que no tiene lugar asociado.
\end{itemize}

En cualquiera de los dos casos se cargará un formulario donde el usuario podrá personalizar ciertos datos, mientras que otros no podrán ser modificados. Si no existe lugar en la ubicación, Google utilizará el teléfono para contactar con el usuario que creó el sitio o el propietario del lugar, y estudiar la inclusión del nuevo sitio en el dominio de Google, y no sólo para el usuario que lo creó. Esto implica que el teléfono sea imprescindible. 

Cuando el usuario introduzca todos los datos se procederá a añadir el sitio de dos formas distintas:
\begin{itemize}
	\item Mediante una petición al cliente de Google, para que el nuevo punto aparezca en el mapa junto al resto. El POI sólo será visible desde el mapa del usuario que lo creó.
	\item A su vez, se creará un nuevo hilo de ejecución mediante una AsyncTask que conectará con el gestor de POIs. Éste realizará una petición al servicio web que se encarga de almacenar el punto en la base de datos.
\end{itemize}

El diagrama de secuencia que representa esta tarea se incluye en la figura ~\ref{fig:secuenciamapa}.

\begin{figure}[H] % Véase los tags de ubicación (h)ere, (t)op, (b)ottom
	\centering % Fig. centrada en la página
	\includegraphics[width=\textwidth]{Secuencia/SecuenciaNuevoMapa} % Alto de la figura en la pág.
	\caption[Diagrama de secuencia de la inclusión de un POI mediante el mapa]{Diagrama de secuencia de la inclusión de un POI mediante el mapa} % Título y el título para la lista de figuras
	\label{fig:secuenciamapa} % Etiqueta para las refs. cruzadas
\end{figure}

\subsubsection{Pruebas de aceptación de la inclusión de POIs}
Para conocer si el resultado de la operación de agregar el POI ha sido exitosa se necesitará comprobar que el nuevo punto se ve en el mapa y que se ha insertado correctamente en la base de datos. Cuando se implemente la lista de POIs del usuario se probará que se recogen los puntos correctamente. 

Por otro lado, se ha hecho un seguimiento del flujo de la actividad mediante logs, que se pueden ver en la figura ~\ref{fig:logpoimapa}.

\begin{figure}[H] % Véase los tags de ubicación (h)ere, (t)op, (b)ottom
	\centering % Fig. centrada en la página
	\includegraphics[width=\textwidth]{Log/LogMapa} % Alto de la figura en la pág.
	\caption[Log de la actividad de inclusión de POIs mediante el mapa]{Log de la actividad de inclusión de POIs mediante el mapa} % Título y el título para la lista de figuras
	\label{fig:logpoimapa} % Etiqueta para las refs. cruzadas
\end{figure}

\subsection{HdU 5: Inclusión de POIs por NFC}
Esta historia de usuario se dividió en 4 tareas (Backlog del Sprint):

\subsubsection{Diseño de la interfaz de inclusión por NFC}
Se han diseñado dos pantallas, que en su conjunto engloban las operaciones a realizar con NFC. Su diseño se puede ver en la figura ~\ref{fig:diseñonfc}. 
\begin{itemize}
	\item Pantalla de lectura NFC. Incluye las instrucciones para indicar al usuario cómo debe realizar la lectura. El botón de añadir el POI no será visible a menos que se lea una etiqueta NFC que contenga el formato que se precisa.
	Se incluye un botón para acceder a la escritura de etiquetas.
	\item Pantalla de escritura en etiqueta NFC. Se hará una llamada al cliente de Google para que ejecute el seleccionador de sitios. Cuando el usuario seleccione un sitio se le remitirá a un formulario para rellenar detalles que no proporcione Google.
\end{itemize}

\begin{figure}[H] % Véase los tags de ubicación (h)ere, (t)op, (b)ottom
	\centering % Fig. centrada en la página
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{nfc} % Alto de la figura en la pág.
	\caption[Diseño de las operaciones con NFC]{Diseño de las operaciones con NFC} % Título y el título para la lista de figuras
	\label{fig:diseñonfc} % Etiqueta para las refs. cruzadas
\end{figure}

\subsubsection{Creación del modelo de los datos a introducir}
Se ha creado una nueva tabla NFCPlaces, que contendrá los lugares creados para tal fin. Esta tabla no tiene dependencias con ninguna otra, es decir, sin importar el usuario que haya creado el nuevo lugar, todos los usuarios tendrán acceso a él si disponen de la etiqueta. Los datos almacenados para este tipo de sitios son:

\begin{itemize}
	\item id: Identifica el lugar en la tabla.
	\item placeidnfc: Contendrá el id único del lugar, creado de forma programática.
	\item name: Nombre del lugar.
	\item address: Dirección del lugar.
	\item type: Tipo del lugar según el estándar de Google.
	\item description: Descripción del lugar.
	\item phone: Teléfono de contacto del propietario del sitio o el usuario que lo crea.
	\item icon: Icono descriptivo de la categoría del sitio. Si es un sitio personalizado la categoría será \textbf{Punto de Interés}.
	\item scope: Alcance del sitio, entorno de Google o del Usuario.
	\item keywords: Palabras clave que el usuario puede añadir al sitio para las futuras búsquedas.
	\item latitud: componente de la ubicación del sitio.
	\item longitud: componente de la ubicación del sitio.
	\item urlWeb: URL del sitio web, si existe.
\end{itemize}

\subsubsection{Implementación de la actividad de inclusión por NFC}
Esta tarea se ha dividido en dos subtareas. Será necesario escribir en la etiqueta para poder leer los datos más tarde. Éstos se pueden escribir en distintos formatos, aunque los dispositivos Android se basan en el estándar NDEF (NFC Data Exchange Format). 


La figura ~\ref{fig:secuencianfcwrite} muestra el diagrama de secuencia de la tarea de escribir un POI en una etiqueta NFC.


El dispositivo monitorea etiquetas NFC constantemente con el \textit{TAG Dispatch System} si la opción está activada, cuando se detecta una etiqueta se reciben los datos NDEF y se categorizan para buscar la aplicación que los procesará.  

En la actividad que van a procesarse los datos se ha implementado un \textit{Intent Filter} para que el \textit{TAG Dispatch System} cuente con ella para la detección de la etiqueta. Una vez se han recibido los datos se encapsulan en un mensaje \textit{NdefMessage} con uno o varios \textit{NdefRecord}, se parsea el mensaje para identificar el tipo de dato MIME (Multipurpose Internet Mail Extensions, tipo de datos especificados para intercambiar datos). Cuando éste se conoce, se procesa la información del tag con una nueva tarea asíncrona que conectará con la base de datos para recoger el lugar. El usuario podrá personalizar algunos datos y almacenar el POI si está interesado.

El diagrama de secuencia que representa la tarea de leer un POI que se encuentra en una etiqueta NFC se incluye en la figura  ~\ref{fig:secuencianfcnuevo}.

\begin{figure}[H] % Véase los tags de ubicación (h)ere, (t)op, (b)ottom
	\centering % Fig. centrada en la página
	\includegraphics[width=\textwidth]{Secuencia/SecuenciaNFCWrite} % Alto de la figura en la pág.
	\caption[Diagrama de secuencia de la escritura de un POI en una etiqueta NFC]{Diagrama de secuencia de la escritura de un POI en una etiqueta NFC} % Título y el título para la lista de figuras
	\label{fig:secuencianfcwrite} % Etiqueta para las refs. cruzadas
\end{figure}

\begin{figure}[H] % Véase los tags de ubicación (h)ere, (t)op, (b)ottom
	\centering % Fig. centrada en la página
	\includegraphics[width=\textwidth]{Secuencia/SecuenciaNFCRead} % Alto de la figura en la pág.
	\caption[Diagrama de secuencia de la inclusión de un POI mediante NFC]{Diagrama de secuencia de la inclusión de un POI mediante NFC} % Título y el título para la lista de figuras
	\label{fig:secuencianfcnuevo} % Etiqueta para las refs. cruzadas
\end{figure}

\subsubsection{Pruebas de aceptación de la inclusión por NFC}
Esta tarea se ha dividido en dos subtareas, al igual que la tarea de implementación:
\begin{itemize}
	\item Primero se han realizado pruebas para comprobar que se escribe correctamente en la etiqueta. Existen aplicaciones de terceros que leen etiquetas e indican todos los datos que se encuentran en ellas. Además, tras realizar la implementación de la lectura de etiquetas se ha comprobado que, efectivamente, la escritura había sido exitosa.
	\item Comprobar que la lectura de la etiqueta se realiza satisfactoriamente es tan sencillo como comprobar que lee el mismo dato que se ha introducido previamente.
	
	También se han realizado pruebas del flujo de la actividad hasta que se crea el punto, de forma similar a la empleada para probar la inclusión de POIs en el mapa, como se aprecia en la figura ~\ref{fig:lognfc}.
\end{itemize}

\begin{figure}[H] % Véase los tags de ubicación (h)ere, (t)op, (b)ottom
	\centering % Fig. centrada en la página
	\includegraphics[width=\textwidth]{Log/LogNFC} % Alto de la figura en la pág.
	\caption[Log de la actividad de inclusión de POIs mediante NFC]{Log de la actividad de inclusión de POIs mediante NFC} % Título y el título para la lista de figuras
	\label{fig:lognfc} % Etiqueta para las refs. cruzadas
\end{figure}

\section{Tercera iteración}
\label{sec:Iter3}

Esta iteración comenzó el 28 de Enero de 2016 y acabó el 1 de Abril de 2016, con un cómputo de 37 horas totales.

En este Sprint sólo se seleccionó la Historia de Usuario Nº 6: Búsqueda de POIs, ya que además de ser una de las historias con más valor del proyecto, fue necesario redactar y presentar el anteproyecto, siendo éste uno de los incrementos del sprint. Para ello se adaptó parte de la propuesta inicial de la iteración 0 ~\ref{sec:Iteracion0}, añadiendo la justificación del proyecto con las competencias de Tecnologías de la Información. 

El esfuerzo en horas dedicado al proyecto durante la iteración se puede ver con detalle en la figura ~\ref{fig:S3}, mientras que el tiempo dedicado en cada una de las tareas del Backlog del Sprint se detalla en la figura ~\ref{fig:S3graf}.

\begin{figure}[H] % Véase los tags de ubicación (h)ere, (t)op, (b)ottom
	\centering % Fig. centrada en la página
	\includegraphics[width=\textwidth]{S3} % Alto de la figura en la pág.
	\caption[Detalle de esfuerzo de la tercera iteración]{Detalle de esfuerzo de la tercera iteración} % Título y el título para la lista de figuras
	\label{fig:S3} % Etiqueta para las refs. cruzadas
\end{figure}


\begin{figure}[H] % Véase los tags de ubicación (h)ere, (t)op, (b)ottom
	\centering % Fig. centrada en la página
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{S3graf} % Alto de la figura en la pág.
	\caption[Detalle de tareas de la tercera iteración]{Detalle de tareas de la tercera iteración} % Título y el título para la lista de figuras
	\label{fig:S3graf} % Etiqueta para las refs. cruzadas
\end{figure}

\subsection{HdU 6: Búsqueda de POIs}
Esta historia de usuario se dividió en 5 tareas, pero sólo 3 forman parte del Backlog del Sprint:

\subsubsection{Diseño de la interfaz de las búsquedas}
Se han diseñado dos pantallas para realizar búsquedas. Es importante distinguir dos tipos de situaciones:
\begin{itemize}
	\item Búsquedas de Puntos de Interés conocidos por el usuario, de los que desea ver sus detalles, interaccionar con ellos o almacenarlos.
	\item Búsquedas de sitios cercanos a la ubicación del usuario, que concuerdan con una serie de filtros o preferencias. 
\end{itemize}

Esta tarea se centra en el diseño de ambas pantallas, aunque en esta iteración sólo se ha desarrollado la búsqueda de puntos concretos.

La interfaz es sencilla para el usuario. Consta de una caja de búsqueda y un botón. Cuando se procede a buscar se crea una lista de Puntos, con información básica como el nombre, dirección y un icono con la categoría del sitio. A partir de aquí el usuario podrá seleccionar uno de ellos y ver todos sus detalles.

La interfaz de los detalles es más compleja y concreta. Se incluyen 4 botones:
\begin{itemize}
	\item Botón para almacenar el POI en la base de datos.
	\item Botón para mostrar la ruta desde la ubicación actual del usuario hasta el lugar seleccionado.
	\item Botón para llamar al teléfono del lugar, si lo tiene.
	\item Botón para abrir un navegador con el sitio web, si existe.
\end{itemize}

En los detalles se mostrará:
\begin{itemize}
	\item Abierto: en los lugares que dispongan de dicha información, como son los establecimientos, hoteles, centros de salud...se informará al usuario de si se encuentra abierto.
	\item Nombre: Nombre común del sitio.
	\item Dirección: Dirección donde se encuentra.
	\item Tipo: Tipo del sitio según el estándar de Google.
	\item Teléfono: Para contactar con el lugar.
	\item Imagen del mapa: Visualización de la localización del sitio.
	\item Fotos: Serán imágenes que se encuentran en Google del sitio en cuestión.
	\item Valoraciones: Valoraciones que los usuarios hacen del sitio en Google.
\end{itemize}

La figura  ~\ref{fig:detalles} muestra el diseño de la pantalla de los detalles.

\begin{figure}[H] % Véase los tags de ubicación (h)ere, (t)op, (b)ottom
	\centering % Fig. centrada en la página
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{detalles} % Alto de la figura en la pág.
	\caption[Diseño de la pantalla de detalles]{Diseño de la pantalla de detalles} % Título y el título para la lista de figuras
	\label{fig:detalles} % Etiqueta para las refs. cruzadas
\end{figure}

\subsubsection{Configuración de la consola de Google}
Aunque en una iteración anterior se configuró la consola para obtener una clave de API para identificar la aplicación, ésta sólo funciona con operaciones realizadas con el API de Android. Las búsquedas operan con el API Web Service, que aporta más información de los lugares. Cuando se obtiene la clave se puede comenzar a probar las búsquedas, pues es tan simple como añadirla a las URLs del servicio.

\subsubsection{Implementación de la actividad de búsquedas sin preferencias}
Cuando el usuario rellena la caja de búsqueda y pulsa el botón la actividad recoge los datos y ejecuta una nueva tarea para acceder al servicio web, de forma similar a las tareas anteriores, con la salvedad de que no es necesario pasar a través de un gestor ni del servidor propio.

Los resultados son devueltos en formato XML o JSON (JavaScript Object Notation), siendo este último el seleccionado, ya que facilita el tratamiento posterior de la información. Describe los datos con una sintaxis que identifica y gestiona los datos. Cualquier lenguaje puede leerlo y se puede usar para intercambiar información entre diferentes tecnologías. Se ha implementado una clase que transforma los datos recibidos en JSON y crea un objeto POI con toda la información.

El diagrama de secuencia que representa la tarea de consultar los detalles de un sitio se incluye en la figura  ~\ref{fig:secuenciadetalles}.

\begin{figure}[H] % Véase los tags de ubicación (h)ere, (t)op, (b)ottom
	\centering % Fig. centrada en la página
	\includegraphics[width=\textwidth]{Secuencia/SecuenciaDetalles} % Alto de la figura en la pág.
	\caption[Diagrama de secuencia de los detalles de un POI]{Diagrama de secuencia de los detalles de un POI} % Título y el título para la lista de figuras
	\label{fig:secuenciadetalles} % Etiqueta para las refs. cruzadas
\end{figure}

\section{Cuarta iteración}

Esta iteración comenzó el 1 de Abril de 2016 y acabó el 22 de Julio de 2016, con un cómputo de 77,5 horas totales.

Se puede ver con detalle el esfuerzo en horas dedicado al proyecto durante la iteración en la figura ~\ref{fig:S4}; y el tiempo dedicado en cada una de las tareas del Backlog del Sprint en la figura ~\ref{fig:S4graf}.

\begin{figure}[H] % Véase los tags de ubicación (h)ere, (t)op, (b)ottom
	\centering % Fig. centrada en la página
	\includegraphics[width=\textwidth]{S4} % Alto de la figura en la pág.
	\caption[Detalle de esfuerzo de la cuarta iteración]{Detalle de esfuerzo de la cuarta iteración} % Título y el título para la lista de figuras
	\label{fig:S4} % Etiqueta para las refs. cruzadas
\end{figure}


\begin{figure}[H] % Véase los tags de ubicación (h)ere, (t)op, (b)ottom
	\centering % Fig. centrada en la página
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{S4graf} % Alto de la figura en la pág.
	\caption[Detalle de tareas de la cuarta iteración]{Detalle de tareas de la cuarta iteración} % Título y el título para la lista de figuras
	\label{fig:S4graf} % Etiqueta para las refs. cruzadas
\end{figure}

En este Sprint se seleccionaron las Historias de Usuario Nº 6: Búsqueda de POIs, y Nº 8: Preferencias de usuario.

\subsection{HdU 8: Preferencias de usuario}
Esta historia de usuario se dividió en 4 tareas para el Backlog del Sprint:

\subsubsection{Diseño de la interfaz del perfil}
El perfil debe contener una serie de preferencias que el usuario utilizará posteriormente en sus búsquedas. Ha sido complicado comprimir toda la información que se desea almacenar, pues la idea es que el usuario pueda tener palabras clave por defecto ordenadas por categorías, de forma que al buscar un lugar pueda seleccionar una de esas categorías y sus palabras clave se introduzcan automáticamente en la petición, minimizando la interacción del usuario.

Se han elegido 3 categorías principales. las intolerancias están a la orden del día, los negocios dedicados a clientes con necesidades especiales están empezando a surgir. Por tanto, la categoría de \textit{Alimentación} está pensada para que los usuarios introduzcan ese tipo de preferencias.

Por otro lado, cuando se viaja a sitios desconocidos la búsqueda de alojamiento se vuelve primordial. Este tipo de establecimientos cuentan con multitud de servicios que se podrán añadir en la categoría \textit{Alojamiento}. Así, buscar un hotel céntrico, con spa, o que incluya aparcamiento será más sencillo.

Por último se incluye una última categoría \textit{Otros}, que englobará en resto de preferencias. 

Además de las categorías, se han incluido dos parámetros que el usuario puede seleccionar, si desea que se muestren sólo los lugares que se encuentran abiertos en ese momento y la valoración mínima que los lugares sugeridos deben tener.

El resultado del diseño de esta pantalla se puede ver en la figura ~\ref{fig:preferencias}.

\begin{figure}[htb] % Véase los tags de ubicación (h)ere, (t)op, (b)ottom
	\centering % Fig. centrada en la página
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{preferencias} % Alto de la figura en la pág.
	\caption[Diseño de la pantalla de perfil]{Diseño de la pantalla de perfil} % Título y el título para la lista de figuras
	\label{fig:preferencias} % Etiqueta para las refs. cruzadas
\end{figure}


\subsubsection{Creación de la tabla en la base de datos}
Se ha creado una nueva tabla de base de datos, Preferences, que contendrá una fila de datos por usuario. Además, se ha incluido otra nueva tabla, Keywords, que contendrá una serie de palabras clave asociadas a las preferencias.

También se han implementado nuevos scripts PHP que darán servicio a la aplicación para realizar las operaciones con la base de datos. Será necesario poder modificar las preferencias cada vez que un usuario las cambie, por lo que habrá que acceder a dos servicios web. El primero creará las palabras clave nuevas y borrará las que el usuario haya decidido. Posteriormente, modificará las preferencias generales.

\subsubsection{Implementación de la actividad del perfil}
La actividad del perfil comenzará creando una nueva tarea AsyncTask para recoger las preferencias de un usuario. Esta tarea se comunicará con el gestor de usuarios, que realizará dos llamadas a los servicios, una para obtener las preferencias generales y otra para recoger las palabras clave. 

El usuario podrá ir modificando las preferencias y éstas no se guardarán en tiempo de ejecución, sino que se almacenarán en la base de datos sólo cuando pulse en botón. Ésto tiene un mayor coste computacional, que se aprecia mínimamente durante la interacción, pero se ha dado prioridad a ofrecer la posibilidad de deshacer sus acciones para favorecer la usabilidad.

El diagrama de secuencia que representa esta tarea se incluye en la figura  ~\ref{fig:secuenciapreferencias}.

\begin{figure}[htb] % Véase los tags de ubicación (h)ere, (t)op, (b)ottom
	\centering % Fig. centrada en la página
	\includegraphics[width=\textwidth]{Secuencia/SecuenciaPreferencias} % Alto de la figura en la pág.
	\caption[Diagrama de secuencia de la creación de las preferencias de usuario]{Diagrama de secuencia de la creación de las preferencias de usuario} % Título y el título para la lista de figuras
	\label{fig:secuenciapreferencias} % Etiqueta para las refs. cruzadas
\end{figure}

\subsubsection{Pruebas de aceptación del perfil}
Para comprobar si la tarea de introducir preferencias es satisfactoria se ha comprobado que los resultados se introducen correctamente en la base de datos. Además, se ha analizado el flujo de la actividad desde que se inicia hasta que se insertan las nuevas preferencias en la base de datos, lo cual se puede ver en la figura ~\ref{fig:logpreferencias}.

\begin{figure}[H] % Véase los tags de ubicación (h)ere, (t)op, (b)ottom
	\centering % Fig. centrada en la página
	\includegraphics[width=\textwidth]{Log/LogPreferencias} % Alto de la figura en la pág.
	\caption[Log de la actividad de perfil]{Log de la actividad de perfil} % Título y el título para la lista de figuras
	\label{fig:logpreferencias} % Etiqueta para las refs. cruzadas
\end{figure}

\subsection{HdU 6: Búsqueda de POIs}
Esta historia de usuario se dividió en 5 tareas, las 3 primeras se realizaron en la iteración anterior, quedando las restantes para este Backlog del Sprint:

\subsubsection{Implementación de la actividad de búsquedas con preferencias}
Tras la implementación del perfil se puede implementar la búsqueda según las preferencias de un usuario. Esta actividad recoge al inicio las preferencias del usuario para su posterior inclusión en los parámetros que se pasarán al servicio de búsqueda.
El usuario podrá añadir en cualquier momento una categoría de palabras clave, y éstas se incluirán en la caja de búsqueda automáticamente. Así, si el usuario introdujo en las palabras clave de \textit{Alojamiento} la preferencia de que sean céntricos y cuenten con aparcamiento, se incluirán las nuevas palabras a la caja. El usuario deberá, además, seleccionar un radio de distancia de búsqueda. 

Cuando pulse el botón de búsqueda se realizará una petición, con todos los parámetros, al servicio de la API de Google Places Web Service, que devolverá los resultados en formato JSON. Éstos serán transformados en la clase \textit{ParserJSON}, que se encargará de crear los objetos de los POIs. Los usuarios podrán ver una lista de los sitios (figura ~\ref{fig:busquedasugeridos}) y seleccionar uno de ellos para ver sus detalles e interaccionar con ellos.

\begin{figure}[H] % Véase los tags de ubicación (h)ere, (t)op, (b)ottom
	\centering % Fig. centrada en la página
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{sugeridos} % Alto de la figura en la pág.
	\caption[Lista de lugares sugeridos]{Lista de lugares sugeridos} % Título y el título para la lista de figuras
	\label{fig:busquedasugeridos} % Etiqueta para las refs. cruzadas
\end{figure}
 

Para satisfacer el requisito \textit{RNF6: Se respetará la atribución a Google al recoger las búsquedas y los datos de lugares} se han seguido las pautas de atribución que recomienda Google \footnote{\url{https://developers.google.com/places/android-api/attributions?hl=es}}. Concretamente, en cada vista de mapa aparece el logo de Google, así como en las búsquedas y en los detalles de un sitio se puede ver la atribución \textit{powered by Google}.

El diagrama de secuencia que representa esta tarea se incluye en la figura  ~\ref{fig:secuenciabusqueda}.

\begin{figure}[H] % Véase los tags de ubicación (h)ere, (t)op, (b)ottom
	\centering % Fig. centrada en la página
	\includegraphics[width=\textwidth]{Secuencia/SecuenciaBusqueda} % Alto de la figura en la pág.
	\caption[Diagrama de secuencia de la búsqueda]{Diagrama de secuencia de la creación de la búsqueda} % Título y el título para la lista de figuras
	\label{fig:secuenciabusqueda} % Etiqueta para las refs. cruzadas
\end{figure}

\subsubsection{Pruebas de aceptación de las búsquedas}
Para saber si las búsquedas son realmente lo que el usuario ha precisado en sus preferencias se han comprobado varios tipos de búsquedas. En todas ellas se ha demostrado que si el usuario solicita que el sitio sea céntrico, el POI se encuentra en el centro de la ciudad. Cuando un usuario indica que posee una intolerancia y el nombre del lugar no especifica que su comida sea apta, se revisan las valoraciones de los usuarios. Es decir, se realiza una búsqueda de texto completa entre todos los datos del sitio para conseguir que los resultados sean precisos y acordes a las preferencias.

\section{Quinta iteración}

Esta iteración comenzó el 22 de Julio de 2016 y acabó el 1 de Septiembre de 2016, con un cómputo de 60,5 horas totales.

Se puede ver con detalle el esfuerzo en horas dedicado al proyecto durante la iteración en la figura ~\ref{fig:S5}; y el tiempo dedicado en cada una de las tareas del Backlog del Sprint en la figura ~\ref{fig:S5graf}.

\begin{figure}[htb] % Véase los tags de ubicación (h)ere, (t)op, (b)ottom
	\centering % Fig. centrada en la página
	\includegraphics[width=\textwidth]{S5} % Alto de la figura en la pág.
	\caption[Detalle de esfuerzo de la quinta iteración]{Detalle de esfuerzo de la quinta iteración} % Título y el título para la lista de figuras
	\label{fig:S5} % Etiqueta para las refs. cruzadas
\end{figure}


\begin{figure}[H] % Véase los tags de ubicación (h)ere, (t)op, (b)ottom
	\centering % Fig. centrada en la página
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{S5graf} % Alto de la figura en la pág.
	\caption[Detalle de tareas de la quinta iteración]{Detalle de tareas de la quinta iteración} % Título y el título para la lista de figuras
	\label{fig:S5graf} % Etiqueta para las refs. cruzadas
\end{figure}

En este Sprint se seleccionó la Historia de Usuario Nº 7: Gestión de POIs.

\subsection{HdU 7: Gestión de POIs}
Esta historia de usuario se dividió en 4 tareas, formando el último Backlog del Sprint:

\subsubsection{Diseño de la interfaz de listas}
La interfaz de la lista de POIs del usuario aprovechará el diseño de las búsquedas para mostrar los sitios. Al pulsar en uno de los lugares se mostrarán los mismos detalles que se podían ver cuando se buscaba. La única diferencia es que en esta lista se mostrarán también los lugares añadidos por el usuario manualmente y mediante NFC.

En este caso los lugares van a poder ser borrados de la lista, por lo que ha sido necesario implementar un menú contextual con la opción. Por otro lado, se ha añadido un icono de acceso directo a la pantalla de inclusión de POIs. 
\subsubsection{Creación de la tabla en la base de datos}
Para almacenar los POIs del usuario se ha creado una nueva tabla que almacenará los sitios que los usuarios deciden tener en su lista, por lo que un POI hará referencia al usuario que lo añadió. Con esta tabla se completa la base de datos, incluyendo las relaciones entre todas las tablas que lo requieran. El esquema completo se observa en la figura ~\ref{fig:BBDD}.

\begin{figure}[H] % Véase los tags de ubicación (h)ere, (t)op, (b)ottom
	\centering % Fig. centrada en la página
	\includegraphics[width=\textwidth]{bbdd} % Alto de la figura en la pág.
	\caption[Esquema de la base de datos del sistema]{Esquema de la base de datos del sistema} % Título y el título para la lista de figuras
	\label{fig:BBDD} % Etiqueta para las refs. cruzadas
\end{figure}

\subsubsection{Implementación de la actividad de listas}
La actividad que maneja la lista de POIs instancia una nueva tarea que, mediante el gestor de POIs, recupera los POIs de la base de datos. Les da formato y los muestra al usuario. También se han implementado tareas para el borrado y la consulta de detalles. 

El diagrama de secuencia que representa esta tarea se incluye en la figura  ~\ref{fig:secuencialista}.

\begin{figure}[H] % Véase los tags de ubicación (h)ere, (t)op, (b)ottom
	\centering % Fig. centrada en la página
	\includegraphics[width=\textwidth]{Secuencia/SecuenciaLista} % Alto de la figura en la pág.
	\caption[Diagrama de secuencia de la lista de POIs]{Diagrama de secuencia de la creación de la lista de POIs} % Título y el título para la lista de figuras
	\label{fig:secuencialista} % Etiqueta para las refs. cruzadas
\end{figure}

En esta iteración también se desarrolló el menú desplegable que permitirá al usuario moverse por las funcionalidades sin tener que volver a la pantalla principal. Según las normas de diseño de Material Design, el menú desplegable debe superponerse a la pantalla que se está mostrando en ese momento, como muestra la figura ~\ref{fig:drawer}.

\begin{figure}[H] % Véase los tags de ubicación (h)ere, (t)op, (b)ottom
	\centering % Fig. centrada en la página
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{drawer} % Alto de la figura en la pág.
	\caption[Navigation Drawer]{Navigation Drawer} % Título y el título para la lista de figuras
	\label{fig:drawer} % Etiqueta para las refs. cruzadas
\end{figure}


En la figura ~\ref{fig:studio} se ve el sistema de archivos del proyecto completo, y en la figura ~\ref{fig:appdia} se detalla el diagrama completo de clases y sus relaciones.

\begin{figure}[H] % Véase los tags de ubicación (h)ere, (t)op, (b)ottom
	\centering % Fig. centrada en la página
	\includegraphics[width=\textwidth]{studio} % Alto de la figura en la pág.
	\caption[Android Studio con el proyecto completo]{Android Studio con el proyecto completo} % Título y el título para la lista de figuras
	\label{fig:studio} % Etiqueta para las refs. cruzadas
\end{figure}


\begin{sidewaysfigure}[] % Véase los tags de ubicación (h)ere, (t)op, (b)ottom
	\centering % Fig. centrada en la página
	\includegraphics[width=\textwidth]{appdiagrama} % Alto de la figura en la pág.
	\caption[Diagrama de la aplicación]{Diagrama de la aplicación} % Título y el título para la lista de figuras
	\label{fig:appdia} % Etiqueta para las refs. cruzadas
\end{sidewaysfigure}

\subsubsection{Pruebas de aceptación de listas}
Se ha comprobado que al agregar un POI desde diferentes pantallas (búsquedas, NFC y mapa) se muestran en la lista y no se muestran los POIs de otros usuarios. En este caso no se ha hecho un log del flujo porque se realizan peticiones que ya se han probado en otras actividades, y se han combinado para ofrecer la lista.

\subsubsection{Documentación}
La presente documentación ha sido realizada durante todo el desarrollo, aunque se ha reforzado la información al término de la implementación. Además, se han incluido los Anexos para aportar el manual de usuario, los cuestionarios del test de usabilidad, el mapa de navegación de la aplicación y los scripts para la creación de tablas y consultas SQL. 

\section{Análisis de la usabilidad de la aplicación}

\index{Usabilidad}Jakob Nielsen expuso en 1995 10 principios generales o reglas que se deben tener en cuenta al realizar cualquier diseño de interacción de usuario, sea cual sea la plataforma. \cite{NielsenBlog}

\begin{enumerate}
	\item \textbf{Visibilidad del estado del sistema}: El sistema debe mantener informado al usuario de lo que está ocurriendo siempre y darle una respuesta en un tiempo razonable.
	\item \textbf{Relación entre el sistema y el mundo real}: El sistema debe utilizar el lenguaje del usuario, con expresiones y palabras familiares, por encima de lenguaje técnico. La información debe aparecer en un orden natural y lógico.
	\item \textbf{Libertad y control del usuario}: Los usuarios eligen acciones por error a menudo y necesitan opciones para salir de esos estados. Necesita poder deshacer o repetir una acción realizada.
	\item \textbf{Consistencia y estándares}: Los usuarios no tienen por qué saber que diferentes palabras, situaciones o acciones significan lo mismo. Es necesario seguir convenciones.
	\item \textbf{Prevención de errores}: Es mejor diseñar un sistema que prevenga errores que un sistema que avise de los mismos.
	\item \textbf{Reconocer antes que recordar}: Minimizar el uso de la memoria por parte del usuario haciendo visibles las acciones y opciones entre distintas partes del sistema. También es importante la consistencia en el diseño de las pantallas.
	\item \textbf{Flexibilidad y eficiencia en el uso}: Los atajos pueden hacer más rápida la interacción.
	\item \textbf{Diseño estético y minimalista}: Los diálogos no deben contener información innecesaria.
	\item \textbf{Ayudar a los usuarios a reconocer, diagnosticar y recuperarse de los errores}: Los mensajes de error deben expresarse con lenguaje simple sin códigos, indicando el problema y sugiriendo una solución.
	\item \textbf{Ayuda y documentación}: Aunque es mejor si el sistema no necesita ayuda para usarse, puede ser necesario. Cualquier documentación o ayuda debe ser fácil de localizar y enfocarse a la tarea del usuario.
\end{enumerate}


Se ha realizado un análisis de usabilidad de la aplicación que consta de dos partes. En la primera se ha realizado una evaluación mediante testing en el entorno del usuario, con 5 usuarios representativos, como recomienda Nielsen \cite{NielsenUsers}, que realizan tareas sobre un prototipo de la aplicación para observar los resultados. Los resultados se han registrado en un informe por cada usuario, que se puede ver con detalle en el Anexo ~\ref{ch:usabilidad}. Se ha analizado tanto la forma de utilizar la aplicación, como el tiempo invertido en cada una de las tareas.
Los perfiles de los usuarios son:

\begin{itemize}
	\item Usuario 1: Hombre de 55 años, con estudios primarios y experiencia con smartphones media, pero nula en Android, ya que posee un iPhone.
	\item Usuario 2: Mujer de 49 años, con estudios primarios y experiencia con smartphones baja, de menos de un año.
	\item Usuario 3: Hombre de 25 años, cursando estudios superiores y experiencia con smartphones avanzada.
	\item Usuario 4: Hombre de 23 años, cursando estudios superiores y experiencia con smartphones avanzada.
	\item Usuario 5: Mujer de 23 años, con estudios superiores y experiencia con smartphones avanzada.
\end{itemize}

Como ninguno de los usuarios anteriores posee un smartphone con NFC, los usuarios de mayor edad utilizarán el dispositivo empleado para probar la funcionalidad en este TFG.

Las tareas a realizar fueron:
\begin{itemize}
	\item Tarea 1: Registrar un usuario y acceder a la aplicación con él.
	\item Tarea 2. Dividida en dos subtareas:
	\begin{itemize}
		\item Subtarea 2a: Rellenar las preferencias. Agregar al menos una palabra clave a cada categoría.
		\item Subtarea 2b: Buscar dos Puntos de Interés, donde al menos uno de ellos debe incluir una categoría. Agregarlos a la lista de POIs y comprobar que han sido añadidos correctamente.
	\end{itemize}
	\item Tarea 3: Si el smartphone dispone de NFC, agregar un POI mediante este sistema. En caso contrario, agregarlo mediante el mapa.
\end{itemize}

Los resultados generales se pueden observar en las tablas siguientes. La tabla ~\ref{tab:Tiempo} refleja el tiempo empleado por los usuarios en las diferentes tareas, mientras que en la tabla ~\ref{tab:Dificultad} se puede ver el grado de dificultad (Muy difícil, difícil, normal, fácil o muy fácil) descrito por los usuarios para cada una de las tareas.

\begin{table}[H]
   \centering
   \caption{Tiempo en minutos dedicado a las tareas}
	 \label{tab:Tiempo}
   \rowcolors{1}{white}{sombra}
   \begin{tabular}{p{.10\textwidth} p{.15\textwidth} p{.15\textwidth} p{.15\textwidth} p{.15\textwidth} p{.15\textwidth}}
   		\textbf{Tarea} & \textbf{Usuario 1} & \textbf{Usuario 2} & \textbf{Usuario 3} & \textbf{Usuario 4} & \textbf{Usuario 5} \\
		\hline
          1 & 1:45 min & 2:32 min & 0:30 min & 0:41 min & 0:32 min\\
          2a & 4:07 min & 5:43 min & 2:23 min & 3:10 min & 2:30 min\\
          2b & 6:44 min & 7:09 min & 3:30 min & 4:59 min & 5:02 min\\
          3 & 4:41 min & 5:12 min & 4:23 min & 3:15 min & 2:00 min\\
          \textbf{TOTAL} & 17:17 min & 20:36 min & 10:46 min & 12:05 min & 10:03 min\\
		\hline
   \end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[H]
   \centering
   \caption{Valoración de la dificultad para realizar las tareas}
	 \label{tab:Dificultad}
   \rowcolors{1}{white}{sombra}
   \begin{tabular}{p{.10\textwidth} p{.15\textwidth} p{.15\textwidth} p{.15\textwidth} p{.15\textwidth} p{.15\textwidth}}
   		\textbf{Tarea} & \textbf{Usuario 1} & \textbf{Usuario 2} & \textbf{Usuario 3} & \textbf{Usuario 4} & \textbf{Usuario 5} \\
		\hline
          1 & Normal & Normal & Fácil & Fácil & Fácil\\
          2 & Normal & Normal & Fácil & Normal & Muy fácil\\
          3 & Normal & Difícil & Normal & Normal & Fácil\\
		\hline
   \end{tabular}
\end{table}

Las conclusiones que se han deducido de los resultados son:
\begin{itemize}
	\item El registro y acceso a la aplicación se ha efectuado correctamente en todos los casos y de forma sencilla.
	\item Se ha observado que el tiempo en agregar preferencias de usuario depende de la capacidad que tenga el usuario de pensar nuevas palabras clave. En situaciones reales, donde el usuario tenga una necesidad real, esto no pasará, por lo que el tiempo se reducirá.
	\item Para buscar un POI los usuarios suelen poner distancias largas, para después acortar la distancia si lo resultados son varios. Las búsquedas han sido todas exitosas y en los casos de búsquedas con preferencias, todos los resultados se correspondían con lo buscado.
	\item Los usuarios que han agregado POIs mediante el mapa se han sentido más cómodos que los que han escrito en una etiqueta NFC, ya que la experiencia de uso con estas tecnologías es aún poca.
	\item Todos los POIs han sido agregados correctamente sin problemas, aunque los usuarios son reacios a incluir un teléfono, parámetro obligatorio según Google.
	\item Las tareas tienen de media una duración acorde a lo estimado.
	\item Se puede concluir que la aplicación es usable en el entorno del usuario, según la muestra.
\end{itemize}

Tras al estudio de usabilidad por parte de los usuarios se ha justificado la aplicación de los principios básicos de Nielsen, adaptándolos para una aplicación Android, como se puede ver en la tabla ~\ref{tab:UsabilidadNielsen}

\begin{table}[H]
   \centering
   \caption{Justificación del cumplimiento de los principios de usabilidad}
	 \label{tab:UsabilidadNielsen}
   \rowcolors{1}{white}{sombra}
   \begin{tabular}{p{.30\textwidth} p{.65\textwidth}}
   		\textbf{Principio} & \textbf{Justificación} \\
		\hline
          Visibilidad del estado del sistema & El sistema mantiene al usuario informado del estado del sistema en todas las pantallas, mostrando mensajes de información cuando se realizan acciones como registrarse, acceder, añadir un POI, etc. En caso de error también se informará al usuario. Si las tareas requieren un tiempo de cómputo apreciable, se muestra una barra de progreso.\\
          Relación con el sistema y el mundo real & El sistema utiliza un lenguaje familiar con el usuario y no hay palabras que se puedan malinterpretar.\\
          Libertad y control del usuario & El usuario puede volver a atrás en cualquier momento y existe una o varias formas de salir de la pantalla actual. De igual forma, ante un error, puede volver a repetir la acción.\\
          Consistencia y estándares & Las acciones se encuentran perfectamente descritas y son intuitivas.\\
          Prevención de errores & Los errores están controlados y el sistema se recupera ante ellos, de forma que el usuario no lo llega a apreciar.\\
          Reconocer antes que recordar & Las acciones tienen asociados iconos representativos que el usuario puede asociar fácilmente. Además, las pantallas mantienen consistencia entre ellas y, en general, toda la aplicación.\\
          Flexibilidad y eficiencia en el uso & Se han facilitado atajos para acceder a todas las funcionalidades disponibles. El menú desplegable ofrece al usuario la posibilidad de acudir a la acción directamente en lugar de volver atrás y repetir el proceso.\\
          Diseño estético y minimalista & Se han seguido pautas de diseño de Material Design y los diálogos son fáciles de leer y entender.\\
          Ayudar a los usuarios a reconocer, diagnosticar y recuperarse de los errores & Los mensajes de error son claros y apuntan al usuario a entender la raíz del problema y su solución.\\
          Ayuda y documentación & La ayuda está disponible desde el mismo momento en que el usuario entra a la aplicación, siendo también accesible desde cualquier pantalla dentro de la misma.\\
		\hline
   \end{tabular}
\end{table}

Con la evaluación por parte de los usuarios y la justificación de los principios se puede afirmar que se cumple el requisito \textit{RNF2: La interfaz deberá ser intuitiva, seguir las normas de diseño de Material Design y ser lo más usable posible}.

\section{Esfuerzo dedicado al proyecto y estimación de costes}
Para conocer el esfuerzo que se ha dedicado al desarrollo de este TFG ha sido necesario un conteo de horas con la herramienta Toggl ~\ref{sec:Toggl}. Los resultados globales se pueden exportar y quedan recogidos en la figura ~\ref{fig:SAll}.

\begin{figure}[H] % Véase los tags de ubicación (h)ere, (t)op, (b)ottom
	\centering % Fig. centrada en la página
	\includegraphics[width=\textwidth]{SAll} % Alto de la figura en la pág.
	\caption[Esfuerzo del proyecto]{Esfuerzo del proyecto} % Título y el título para la lista de figuras
	\label{fig:SAll} % Etiqueta para las refs. cruzadas
\end{figure}

Los costes del TFG engloban el esfuerzo empleado por el equipo de desarrollo y los costes de los recursos, que sólo incluirán los del material hardware, ya que el software es gratuito en su totalidad. 

Para este TFG se ha utilizado un servicio de alojamiento web gratuito que provee todas las aplicaciones y la infraestructura necesaria para el despliegue de la aplicación. Este servicio es gratuito mientras el despliegue no supere los 2 GB de espacio y 100 GB de ancho de banda.

Como el equipo de desarrollo de este TFG está formado por una única persona los costes del desarrollo se reducen únicamente a su sueldo, que en un desarrollador Android es de unos 25 €/h. Se ha trabajado un total de 311,5 horas, por lo que los costes ascienden a 7787,5 €. A éstos habría que añadir los costes de los recursos del proyecto, que sumados a los anteriores reflejan un total de 8897,44 €.

\begin{table}[H]
   \centering
   \caption{Costes de los recursos del TFG}
	 \label{tab:Costes}
   \rowcolors{1}{white}{sombra}
   \begin{tabular}{p{.25\textwidth} p{.2\textwidth} p{.2\textwidth} p{.2\textwidth}}
   		\textbf{Activo} & \textbf{Precio} & \textbf{Cantidad} & \textbf{Coste} \\
		\hline
          Equipo Asus & 640 € & 1 & 640 €\\
          Smartphone BQ & 170 € & 1 & 170 €\\
          Smartphone Xperia & 299 € & 1 & 299 €\\
          Etiquetas NFC & 0,47 € & 2 & 0,94 €\\
          \textbf{TOTAL} & & &  1109,94 €\\
		\hline
   \end{tabular}
\end{table}
